行車紀錄片段曝光 警指Uber沒錯 自駕車撞死人 後備司機無睇路

行車紀錄片段曝光
警指Uber沒錯
自駕車撞死人 後備司機無睇路

國際新聞

Uber在美國亞利桑那州釀成全球首宗自動駕駛車撞死行人意外，警方前日公開車禍一刻行車紀錄儀和車廂內片段，指責任不在車子，但專家指死者早已在道路上步行，系統卻未能偵測到她的存在，而負責監察的司機似乎未有專心觀察路面情況，亦難辭其咎。

後備司機巴斯克斯大部份時間低頭，未觀察路面情況。

事發於周日晚上，49歲女死者哈爾茲伯格（Elaine Harzberg）在鳳凰城市郊坦佩（Tempe）橫越馬路時遭一輛Uber自動駕駛車撞倒，送院後傷重不治。警方事後指，該車當時時速65公里，沒有超速，未曾煞車，相信是死者甫踏出馬路就被撞中。

從行車紀錄片段可見，涉事自動駕駛車於黑夜在一條同向兩線道路的右線行駛，路上不見任何車輛，突然車燈照到正前方約10多米處，一名推着單車的女子在橫越馬路，並於約兩秒後撞上對方。至於車廂攝錄片段就顯示，駕駛座當時有一名後備司機監察，惟事前逾10秒大部份時間低頭，直至最後一刻才抬頭將手放上軚盤，顯得驚慌失措。

車燈照到正前方的哈爾茲伯格，但為時已晚。 路透社

死者非突然衝出路面

警長莫伊爾日前指相信事故並非汽車的過失，惟外界研究片段後表示質疑。美國雜誌《福布斯》分析指出，死者當時從左至右緩慢地橫越馬路，走到涉事汽車正前方時已越過一條半行車線，並非突然衝出路面，即使該路段漆黑，卻相當空曠，認為車上的激光和雷達感應器理應偵測到行人存在，並列她為「人類」。

曾研究無人車的南卡羅來納州法律系教授史密斯，亦指司機過份依賴無人駕駛系統，未有觀察路面情況，難辭其咎。當地傳媒指司機為44歲的巴斯克斯，美聯社調查後相信他曾因持械盜劫等兩項嚴重罪行入獄逾4年。

Uber未有直接回應責任問題，僅發聲明向哈爾茲伯格親友致哀，並指已停試同類車輛協助當局調查。

自動駕駛車普及前仍須面對眾多難題，美國國會前日公佈一項預算案，包括斥資1億美元（7.8億港元）支持無人車測試、加強網絡保安安全等。

美聯社/路透社

On9, 咁近先睇到, 就算係用人揸都會撞死啦